\pagestyle{plain}
\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Wikileaks Okumak Suç mu? Assange Terörist mi?} \\ Ayşe Kaymak }
\begin{center}
\section*{Wikileaks Okumak Suç mu? \\ Assange Terörist mi?\footnote{Alternatif Bilişim Derneği'nin 29 Ocak 2011'de düzenlediği Wikileaks konulu panel için hazırlanan sunum esas alınarak yazılmıştır.} \\ \vspace{10px} {\normalsize Ayşe Kaymak}}

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{truth72.jpg}
\shorthandon{=}

{\scriptsize Afiş: http://leakwikis.co.cc/posters.html}

\end{center}

\newpage
\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Ayşe Kaymak}}

Irak'ta görev yapmış Amerikan askeri Bradley Manning'in gizli belgeleri sızdırması ve bu belgelerin Wikileaks ile birlikte New York Times, İngiliz The Guardian, Fransız Le Monde gazeteleri, El Cezire TV ve Alman Der Spiegel gibi dünyada etki alanı oldukça geniş gazetelerinde yayınlanması; İnternet'in başta medya, politika ve hukuk da dahil olmak üzere pek çok alanı etkilediğini, değiştirdiğini bir kez daha gösterdi. Ne yazık ki Türkiye'de Wikileaks ile birlikte asıl tartışılması gereken konular es geçildi. Bu olay ya komplo teorilerine dayandırıldı ya da ‘kim kimin için ne demiş' gibi magazinsel boyutun dışına çık(ar)ılmadı. İhtiyacımız olan ise, Wikileaks olayının ardından ortaya çıkan bilgilerin ne kadar doğru olduğu veya bilinmedik olduğu tartışmasını bir kenara koyarak Wikileaks'in ortaya çıkardığı birtakım sonuçlar üzerinde tartışmaktır. Hukukun gözüyle Wikileaks'i yorumlamaya, konumlandırmaya çalıştığımızda temel hak ve özgürlükler ekseninde ortaya olumlu ve olumsuz sonuçlar çıktığı şeklinde bir değerlendirme yapabiliriz.

Wikileaks'in sızıntı belgeleri yayınlaması basın özgürlüğüne girer mi? Yoksa bu belgeleri yayınlamak suç mu? Bu sorunun yanıtı kişinin nerden baktığına bağlıdır. Sızıntı belgelerin yayınlanmasının yarattığı ilk şoktan sonra, ABD kongre üyeleri ve üst düzey yetkililer tarafından Wikileaks'in yasaklanmasının ve Assange'ın terörist ilan edilmesinin istenmesi, ABD'nin 11 Eylül'den sonra geliştirdiği terör konseptiyle doğrudan ilgilidir. Bu konsept hatırlanacağı üzere, ‘ya bizimle işbirliği halinde olursunuz ya da teröristsiniz' temel anlayışı üzerine kurulu ve beraberinde Afganistan ve Irak işgalini beraberinde getiren bir savaş politikasıydı. Bu küresel savaş politikasının hukuki dayanağı ise ABD'de çıkarılan yasaların ardından işbirliği halindeki diğer devletlerin terörle mücadele yasalarını değiştirmesi oldu. Başka bir tartışmanın konusu olmakla birlikte bizim ülkemizde de 1991 yılında çıkarılan ve 2006 yılında hak ve özgürlükleri kısıtlayacak şekilde kapsamlı değişiklikler yapılan Terörle Mücadele Yasası bu konseptin bizdeki yansımasıdır denilebilir.

Hal böyle olunca ‘ulusal güvenlik'e karşı tehdit oluşturan bütün faaliyetlerin terör kapsamında değerlendirilmesi, son derece düzen içi, demokratik talep ve istemleri bulunan Assange'ın da Usame Bin Ladin kadar tehlikeli ilan edilmesi kaçınılmaz olmaktadır. Ulusal güvenlik kaygısı, bir yandan temel hak ve özgürlükleri askıya alan uygulamalara neden gösterilirken, bir yandan da toplumun hak ve özgürlüklerinden vazgeçmeleri için rızalarının alınmasının en kolay yolu olmaktadır. Bu nedenledir ki basın özgürlüğü ile övünen pek çok ülkede bugün hem Wikileaks'in kendisine ve hem de belgelerini yayınlayan İnternet haber sitelerine yönelik erişim engelleme kararları uygulanmaktadır. Yani başta ABD olmak üzere `ulusal güvenlik' kaygısıyla temel hak ve özgürlükleri askıya alan resmi devlet idelojisine göre, Wikileaks'in bu belgeleri yayınlaması suç teşkil etmektedir.

Bu konuyla ilgili Wikileaks'in kendi açıklamasına bakacak olursak; {\em dayandıkları temel argümanın ‘halkın haber alma hakkı' olduğunu görebiliriz}. Wikileaks sitesinin sözcüsü Kristinn Hrafnsson, yapmış olduklarının yasalara aykırı olmadığı, insanların, yetkililerin nasıl çalıştığını bilme haklarının bulunduğunu ifade ederek ‘tüm yazışmaların mümkün olduğunca halka açık olması gerektiğini düşünüyorum. Gizliliği haklı gösterebilecek bazı nedenler olabilir, ama genel anlamda halk için çalışan yetkililerden söz ettiğimiz için, halkın da onların yaptıklarından haberdar olma hakkı var" demektedir.\footnote{Kristinn Hrafnsson, Wikileaks’ten açıklama, 01 Aralık 2010, CNN Türk http://www.cnnturk.com/2010/dunya/12/01/wikileaksten.aciklama.var/598086.0/ index.html}  Hrafnsson'un açıklamasından yola çıkarak, temelde düşünce ve ifade özgürlüğüne dayanan basın özgürlüğünün bugün neredeyse dünyadaki tüm ülkelerin yasalarında mevcut bir hak olduğunu da düşünürsek, bu hakkın en önemli ayaklarından biri basını {\em kaynak açıklamaya zorlamamadır}. Bu bağlamda Avrupa İnsan Hakları Sözleşmesi 10. madde kapsamında gazetecilerin kaynakları koruma altına alınmıştır. Avrupa İnsan Hakları Mahkemesi'nin 1996 yılında vermiş olduğu Birleşik Krallık-Goodwin davasında ‘bu tür koruma olmadığı takdirde kaynaklar kamuyu ilgilendiren konularda halka bilgi sağlama konusunda basına yardım etmekten cayabilirler. Bunun sonucunda, basının kamunun gözü kulağı olma konusundaki yaşamsal rolü darbe yiyebilir, basının doğru ve güvenilir bilgi verme kapasitesi olumsuz yönde etkilenebilir.'\footnote{İfade Özgürlüğü Avrupa İnsan Hakları Sözleşmesi’nin 10. Maddesi’nin uygulanmasına ilişkin kılavuz, Monica Macovei İnsan hakları el kitapları, No. 2 http://www.yargitay.gov.tr/abproje/belge/kitaplar/AIHS\_mad10\_Ifade.pdf} diyerek basının kaynaklarını açıklamaya zorlanmaması yönünde karar vermiştir. 

Basın özgürlüğünün diğer bir ayağı ise kişinin sahip olduğu düşünce ve ifade özgürlüğünün yanı sıra bilgiye ulaşma özgürlüğüdür. Bilgiye ulaşma özgürlüğü ve yetkililerin nasıl çalıştığından haberdar olma hakkı, basının her türlü bilgiyi, haberi halka ulaştırabilmesini olanaklı hale getirir. Yine AİHM'e göre, ‘kamu yararını ilgilendiren konularda bilgi ve fikirlerini açıklamak basının görevidir.'\footnote{Age.} Bütün bu hukuki metin ve kararların ışığında; Wikileaks'te yayınlanan belgeleri haber yapan gazetecilere yönelik Başbakan Erdoğan'ın ‘Bunlara sarılarak sür manşet veya manşet yapanlar ile hükümete saldıranlar da aynı seviyesizliğin içerisindedirler.' sözlerini basın özgürlüğüne ciddi bir müdahale olarak değerlendirmek gerekir. Avrupa İnsan Hakları Mahkemesi'nde 2009 yılına kadar yargıçlık yapmış Rıza Türmen'e göre;
{\em
\begin{enumerate}[a.]
\item Basının, içeriği kamuoyuna açıklanmış olan bir belgeye gazetelerde yer vermesi, manşete taşıması suç oluşturmaz. Bu nedenle şu an Wikileaks ile birlikte belgeleri yayınlayan New York Times, The Guardian, Der Spiegel, vb gazetelere erişimin engellenmesi, Türkiye'de haber yapan gazetelerin Erdoğan tarafından adeta tehdit edilmesi basın özgürlüğüne aykırıdır.
\item Basın, verdiği bilgilerin, özellikle bu bilgiler kişisel haklara ilişkinse, doğruluğunu araştırmakla yükümlü. Ancak, başka bir yerde yayınlanan bir belgeye yer verirken, basının bunun doğruluk derecesini araştırmasını istemek, basına ağır bir yük yüklüyor ve sahip olması gereken geniş özgürlükle bağdaşmıyor. 
\item AİHM'nin yerleşmiş içtihadına göre, siyasetçileri eleştiri sınırı başkalarından daha geniş. Siyasetçi, siyasete girmekle kendini basının incelemesine açık tutmayı kabul etmiş bulunuyor.\footnote{Rıza Türmen, Basın özgürlüğü ve Wikileaks, 6 Aralık 2010, Milliyet 
http://www.milliyet.com.tr/basin-ozgurlugu-ve-wikileaks/riza-turmen/siyaset/ \\ yazardetay/06.12.2010/1322621/default.htm}
\end{enumerate}
}
Dolayısıyla Wikileaks'in sızıntı belgeleri yayınlamasına `basın özgürlüğü' açısından bakıldığında görüntü bütünüyle değişmektedir. Doğru olan bu bakış açısına göre devletlerin bu sitelere yönelik erişim engelleme kararı vermelerinin yasal bir dayanağı yoktur. Bundan daha mühimi Wikileaks olayında da görüldüğü üzere; bilgi edinme hakkı, bilgiyi yayma hakkının karşısına ‘devlet sırrı', ‘gizlilik' kavramları çıkarılarak gerçeklerin ortaya çıkması engellenmektedir. Bu nedenle devlet sırrı, ulusal güvenlik, paylaşılamayan bilgi gibi kavramların temel hak ve özgürlükler çerçevesinde yeniden yorumlanmasının zorunluluğu gün yüzüne çıkmıştır. 

Devlet sırrı, gizli belge, paylaşılamayan bilgi gibi kavramlar bugün nerdeyse her ülkenin yasalarında farklı düzenlemeler, farklı isimler ile yer almaktadır. ABD yasalarında `gizli belgeleri ifşa etmek' bir suç olarak tanımlanmış, zira Bradley Manning şu an bu suçtan dolayı insanlık dışı koşullarda hala tutuklu bulunmaktadır. 

Ülkemizde mevcut yasal düzenlemelere bakacak olursak; 5237 sayılı Türk Ceza Kanunu, devlet sırrını, ``Devlet Sırlarına Karşı Suçlar ve Casusluk'' adıyla 326 ile 339 maddeleri arasında ayrıntılı düzenlemiş ve bu suçları işleyenlere yönelik çok ağır cezalar öngörmüştür. Yine 765 Sayılı eski Ceza Kanunu'ndan farklı olarak; {\em ‘Devletin güvenliği veya iç ve dış siyasal yararları bakımından niteliği itibariyle gizli kalması gereken belgelere' bir de ‘yetkili makamların kanun ve düzenleyici işlemlere göre açıklanmasını yasakladığı belge'} kavramını ekleyerek bu konuyu çok daha geniş ve kapsamlı ele almıştır.\footnote{Türk Ceza Kanunu m. 326-339 Kanun No:5237 Kabul Tarihi: 26.09.2004 http://www.tbmm.gov.tr/kanunlar/k5237.html} Yine Ceza Muhakemesi Kanunu'nun 47. ve 125. maddelerinde devlet sırrı niteliğindeki belgeler ile ilgili düzenlemeler mevcuttur.\footnote{Ceza Muhakeleri Kanunu Kanun No:5271 Kabul Tarihi: 04.12.2004 http://www.ceza-bb.adalet.gov.tr/mevzuat/5271.htm

Madde 47: Devlet Sırrı Niteliğindeki Bilgilerle  İlgili Tanıklık
\begin{enumerate}[(1)]
\item Bir suç olgusuna ilişkin bilgiler, Devlet sırrı olarak mahkemeye karşı gizli tutulamaz. Açıklanması, Devletin dış ilişkilerine, milli savunmasına ve milli güvenliğine zarar verebilecek; anayasal düzeni ve dış ilişkilerinde tehlike yaratabilecek nitelikteki bilgiler, Devlet sırrı sayılır.
\item Tanıklık konusu bilgilerin Devlet sırrı niteliğini taşıması halinde; tanık, sadece mahkeme hâkimi veya heyeti tarafından zâbıt kâtibi dahi olmaksızın dinlenir. Hâkim veya mahkeme başkanı, daha sonra, bu tanık açıklamalarından, sadece yüklenen suçu açıklığa kavuşturabilecek nitelikte olan bilgileri tutanağa kaydettirir. 
\item Bu Madde hükmü, hapis cezasının alt sınırı beş yıl veya daha fazla olan suçlarla ilgili olarak uygulanır. 
\item Cumhurbaşkanının tanıklığı söz konusu olduğunda sırrın niteliğini ve mahkemeye bildirilmesi hususunu kendisi takdir eder.
\end{enumerate}

Madde 125: İçeriği Devlet Sırrı Niteliğindeki Belgelerin Mahkemece İncelenmesi
\begin{enumerate}[(1)]
\item Bir suç olgusuna ilişkin bilgileri içeren belgeler, Devlet sırrı olarak mahkemeye karşı gizli tutulamaz. 
\item Devlet sırrı niteliğindeki bilgileri içeren belgeler, ancak mahkeme hâkimi veya heyeti tarafından incelenebilir. Bu belgelerde yer alan ve sadece yüklenen suçu açıklığa kavuşturabilecek nitelikte olan bilgiler, hâkim veya mahkeme başkanı tarafından tutanağa kaydettirilir.
\item Bu Madde hükmü, hapis cezasının alt sınırı beş yıl veya daha fazla olan suçlarla ilgili olarak uygulanır.
\end{enumerate}} Yürürlükten kaldırılan CMUK'tan tek önemli fark; devlet sırlarına ilişkin olarak ilgili kamu görevlisinin tanıklığında, resmi yerlerde saklı evrakın görülmesinde veya gösterilmesinde amirin izin vermesi veya amirden izin alınması şartını kaldırmış ve bu belgeler eğer bir suçla ilgili veya bir suçun delili ise mahkemeye karşı gizli tutulamayacağını düzenlemiştir. Her iki maddenin içeriğini daraltan önemli düzenleme ise alt sınırı beş yıl ve daha fazla olan suçlarda uygulanabilmesidir. Yani eğer yargılamaya konu suç, beş yıldan daha az bir cezayı gerektiriyorsa, devlet sırrı kavramının arkasına saklanılabilir.

Düzenlemeler farklılık gösterse de, neredeyse her yerde, devlet sırrı kavramı bugün devlet yetkililerinin savaş suçlarını, yolsuzluklarını, halka karşı işledikleri suçları örtbas etmek için arkasına saklandıkları bir yasal dayanak haline gelmiştir. Oysa Türkiye de dahil olmak üzere Avrupa İnsan Hakları Sözleşmesi'ne taraf ülkelerin bu sözleşmeye dayanarak yasalarında yer vermiş oldukları {\em ‘rütbesi, sıfatı, makamı, yeri ne olursa olsun hiç kimse, hiçbir ad veya maksatla, kanunun suç saydığı bir fiilin işlenmesi emrini veremez, hiç kimse emri yerine getiremez. Emri veren de emri yerine getiren de sorumlu olur'} ilkesi \footnote{Prof. Dr. Zeki Hafızoğulları-Doç. Dr. Muharrem Özen, Türk Ceza Hukukunda Devlet  Sırrına Genel Bir Bakış, Ankara Barosu Dergisi, http://www.ankarabarosu.org.tr/Siteler/1944-2010/Dergiler/ \\ AnkaraBarosuDergisi/2010 1.pdf}, böylesi bir dayanağı geçersiz kılamaktadır. Yani bir belge ya da bilgi suç teşkil ediyorsa devlet sırrı olarak değerlendirilemez. Dolayısıyla bugün er Manning'in savaş suçlarını ifşa edişi, vicdani bakımdan meşruiyeti bir yana, hukuki açıdan da suç sayılamaz. Her ne kadar Avrupa İnsan Hakları Sözleşmesi'nin 10'uncu maddenin 2'nci paragrafında düşünce ve ifade özgürlüğünün sınırları arasında ‘gizli bilgilerin açığa vurulmasının önlenmesi' de sayılmış ve AİHM'in gizli belgeler ile ilgili kararlarında, {\em ``izinsiz sahip olunan devlet dokümanları yayınlanabilir. Gizli resmi rapor yayınlanabilir. Gizli servis kayıtlarına ulaşım engellenebilir. Önemsiz de olsa gizli bilgiler açıklanamaz''}\footnote{Prof. Dr. Hasan Tahsin Fendoğlu, AİHS Sisteminde İfade Özgürlüğü, 27.12.2010, SDÜ http://www.sde.org.tr/tr/kose-yazilari/695/aihs-sisteminde-ifade-ozgurlugu.aspx}  denilmişse de bu sınırlandırmayı İnternet çağı ile birlikte dar yorumlamak gerekmektedir. Gizli bilgi ve belgeler, Wikileaks olayında olduğu gibi suça ilişkin olmaları durumunda düşünce ve ifade özgürlüğünün sınırları arasında değerlendirilmemelidir. Aksi takdirde gizli belgelerin, devlet sırrının arkasına saklanılarak hak ve özgürlükler kullanılamaz hale gelecektir.

Yasal düzenlemeler, yaşamın her alanını düzenlemeyi, boşluk bırakmamayı amaçlar. İnternet'in teknik gücü, yani çok hızlı gelişmesi ve kitlelerin günlük yaşamında hızlıca yer edinmesi karşısında, yasaların denetimi ve yaptırımı oldukça yetersiz kalmaktadır. Hukukun yetmediği noktada ise Wikileaks benzeri yeni ‘tehditler'in önüne geçebilmek için yeni bir sansür mekanizmasının devreye sokulacağının sinyalleri de verilmeye başlandı. Bu sansür mekanizması, yapılması planlanan yeni yasal düzenlemelere yansıtılacağı gibi diğer yandan hukuk dışı baskı yöntemlerine de önümüzdeki dönemde sıkça başvurulacağını göstermektedir. Wikileaks'in ABD Savunma Bakanlığı Raporlarında ‘tehdit' olarak değerlendirilmesi ise  2008 yılına kadar dayanmaktadır. ABD Savunma Bakanlığı İstihbarat Analiz Programı kapsamında 2008 yılının Mart ayında hazırlanan 32 sayfalık gizli ‘Karşı İstihbarat Analiz Raporu'nda Wikileaks.org sitesine karşı ‘Mevcut veya eski muhbirlerin kimlikleri afişe edilerek, bu kişiler hakkında dava veya iç soruşturma açılarak, gerekirse iş akitleri feshedilerek bu siteye duyulan güven sarsılabilir. Böyle bir hamle, gelecekteki benzer girişimlere karşı da caydırıcı olacaktır' denilmektedir.\footnote{ABD Savunma Bakanlığı Raporu: Wikileaks bir tehdit, http://sonmucid. \\ wordpress.com/2010/09/13/iste-gizemli-site-wikileaks-org/} Julian Assange hakkında cinsel taciz suçlamasıyla dava açılması ardından finansal kuruluşların çalışma koşullarına aykırı hareket ettiği gerekçesiyle Wikileaks ile olan sözleşmelerini feshetmeleri, raporda belirtilen çözüm önerileriyle birlikte düşünüldüğünde bütün bunların tesadüf olmadığı çok açık bir şekilde görülmektedir. 

Evrensel niteliğe sahip İnternet karşısında ulusal yasaların yetersiz kaldığı ve bu nedenle yapılacak yeni düzenlemelerin siber suçlar sözleşmesi gibi uluslararası nitelikte olacağı ve devletlerin İnternet'e karşı ortak hareket edecekleri belirtilmektedir. Nitekim Ulaştırma Bakanı Binali Yıldırım, Wikileaks'in ardından yaptığı değerlendirmede değişiklikler yapılacağını ve dünyanın İnternet alanındaki yasal boşluğu Birleşmiş Milletler modeli bir yapılanmayla aşabileceğini savundu. Yine son dönemde yapılan MGK toplantılarında en önemli tehlikeler arasında "sanal terör" de sayılmaktadır. Wikileaks'in ardından Bilgi Teknolojileri ve İletişim Kurumu (BTK) ile TÜBİTAK, Türkiye'deki kamu kurum ve kuruluşların sanal bir saldırı karşısında dirençlerini tespit etmek için bir sanal tatbikat başlattı. Siber güvenlik tatbikatının ardından ise; siber olaylarla mücadelede Türkiye'nin teknik, idari ve hukuki kabiliyetlerinin artırılması için öneriler geliştirmesi planlanmaktadır. 25-28 Ocak tarihleri arasında gerçekleştirilen tatbikatta, artık coğrafi sınırların anlamı olmadığı, mevzuatın yetersiz olduğu tespitinin yanı sıra, {\em `ulusal ve uluslararası alanda ilgili tüm paydaşlarla işbirliği halinde çalışarak ülkemizin siber güvenlik kapasitesi ve kabiliyetleri geliştirilmelidir.'}\footnote{BTK ve Siber Güvenlik, Mustafa Ünver, Ulusal Siber Güvenlik Tatbikatı 25-28 Ocak 2011 http:// www.btk.gov.tr/ \\ Etkinlikler/Ulusal\_Etkinlikler/konferanslar/2011/belgeler/SGO\_BTK.pdf} değerlendirilmesi yapılmaktadır. Bütün bu gelişmeler Wikileaks'in ana akım medyada değil ama devlet yetkileri tarafından son derece ciddiye alındığını göstermektedir. 

İnternet'in gücünün farkına varan tüm iktidarlar, İnternet'i kontrolleri altında tutmak için  yasaları bu yönde düzenlerken; diğer yandan bilgi güvenliğinin sağlanması için teknik yöntemler üretmektedir. 2011 yılıyla birlikte Tunus ve Mısır'da başlayıp diğer Arap ülkelerinde devam eden ayaklanma ve isyan dalgası karşısında, mobil iletişim de dahil olmak üzere İnternet üzerinden gerçekleştirilen tüm iletişimlerin denetlenmesi buna örnektir. Mısır'da Hüsnü Mübarek'in giderken tüm baskıcı rejimlere gösterdiği bir şey de, İnternet'in fişinin çekilmesinin mümkün olduğudur. Mısır'daki İnternet trafiğini izleyen ABD merkezli ağ yönetim şirketi Renesys yöneticisi Jim Cowie: `beklenmedik bir şekilde İnternet'in en alt katmanına kadar inerek tüm trafiği durdurdular, engellemenin boyutu ve online nüfus açısından daha önce görülmemiş bir olaydı'.\footnote{Bianet, Mübarek Düşerken İnternetin Kapatma Düğmesini Keşfetti, 16.02.2011 http://www.bianet.org/bianet/dunya/127936-mubarek-duserken-internetin-kapatma-dugmesini-kesfetti} Bu durumun İran, Tunus veya Mısır ile sınırlı  olmadığı ve Türkiye de dahil olmak üzere hemen her devletin isyan, ayaklanma gibi kendisine yönelen tüm tehlikeler karşısında ilk refleksinin yasalarla güvence altına alınmış düşünce ve ifade özgürlüğünün, haberleşme ve bilgiye erişim özgürlüğünün rafa kaldırılması olduğu açıktır.

Kısacası; İnternet ile birlikte bilginin ulusal sınırlar içerisine hapsedilmesinin olanaksızlığı, buna paralel olarak devletlerin yürüttükleri iç ve dış politikada daha şeffaf olmaları gerektiği son yaşanan gelişmelerden anlaşılmaktadır. Bu nedenle, yeniden belirtmek gerekirse, devlet sırrı, ulusal güvenlik, paylaşılamayan bilgi, gizli bilgilerin ifşası gibi kavramların İnternet ile birlikte yeniden yorumlanması ve içeriğinin düşünce ve ifade özgürlüğü ile bu temel hakkın sonucu olan halkın haber alma hakkı, iletişim özgürlüğü, bilgi edinme hak ve özgürlüğü, lehine daraltılması gerekmektedir.
